\textit{Целью работы} является изучение явления многолучевой интерференции и дифракции света, а также определение длины волны лазерного излучателя.

\textit{Обеспечивающие средства:} лазер, щель, дифракционная решетка $40 \text{мм}^{-1}$, экран.

\section{ТЕОРЕТИЧЕСКОЕ ВВЕДЕНИЕ}
Согласно теории Максвелла, свет представляет собой электромагнитную волну, характеризуемую частотой $\nu$, длиной волны $\lambda$ и скоростью распространения $c$.
\begin{eqnarray}\label{eq:1}
E = E_0 \cos \left[ \omega \left( t - \cfrac{r}{c} \right)\right] = E_0 \cos \left[ \omega t - \cfrac{\omega r}{c} \right] = \nonumber \\
= E_0 \cos [\omega t - \V{k} \cdot \V{r}] = \text{Re} \! \left(E_0 e^{i(\omega t - \V{k} \cdot \V{r})}\right),
\end{eqnarray}
где $E$ --- напряженность электрического поля в световой волне, прошедшей расстояние $r$ от источника до точки наблюдения. Круговая, линейная частоты, длина волны и волновое число k связаны соотношениями:
\begin{equation}\label{eq:2}
\lambda = \cfrac{c}{\nu},
\qquad
\omega = 2\pi\nu,
\qquad
k = \cfrac{2\pi}{\lambda} = \cfrac{\omega}{c},
\end{equation}
где $c = 3\cdot10^8$ м/с~--- скорость света в вакууме.

\subsection{Распределение интенсивности от N источников света}

\begin{wrapfigure}[12]{l}{0.45\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{pictures/pic1.pdf}
\caption{Геометрия задачи.}
\label{img:geometry_problem}
\end{wrapfigure}

Рассмотрим пластинку $P$, которая состоит из прозрачных и непрозрачных промежутков~(рис.~\ref{img:geometry_problem}). Пусть на неё нормально падает параллельный пучок от источника света $R$. Свет будет проходить через прозрачные промежутки, образуя $N$ когерентных источников.

Пусть $d$ --- расстояние между соседними промежутками, тогда разность хода между соседним лучами будет равна:
\begin{equation}\label{eq:3}
\Delta = d \sin \varphi,
\end{equation}
где $\varphi$ --- угол дифракции света. Тогда разность фаз $\delta$:
\begin{equation}\label{eq:4}
\delta = k \Delta = \cfrac{2\pi}{\lambda} d \sin \varphi.
\end{equation}

Рассчитаем интенсивность в точке $S$ экрана, на котором наблюдается интерференционная картина от $N$ когерентных источников.

$I_0 \sim a^2$, где $a$ --- амплитуда колебаний вектора напряженности электрического поля каждой волны.

Фаза каждого луча сдвинута относительно предыдущего на одну и туже величину $\delta$. Запишем возбуждаемые лучами колебания в виде экспонент:
\begin{equation}\label{eq:5}
E_1 = a e^{i\omega t}, E_2 = a e^{i(\omega t + \delta)}, \dots, E_N = a e^{i[\omega t + (N-1)\delta]}.
\end{equation}

Результирующее колебание равно сумме колебаний:
\begin{equation}\label{eq:6}
E = \sum\limits_{m=1}^{N}E_m = a e^{i\omega t}\sum\limits_{m=1}^{N}e^{i(m-1)\delta}.
\end{equation}

Полученное выражение представляет собой сумму $N$ членов геометрической прогрессии с первым членом, равным единице, и знаменателем, равным $e^{i\delta}$. Следовательно:
\begin{equation}\label{eq:7}
E = a e^{i\omega t} \cfrac{1-e^{iN\delta}}{1-e^{i\delta}} = \text{\^{A}}e^{i\omega t},
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{eq:8}
\text{\^{A}} = a \cfrac{1-e^{iN\delta}}{1-e^{i\delta}}
\end{equation}
комплексная амплитуда, которую можно представить как:
\begin{equation}\label{eq:9}
\text{\^{A}} = A e^{i\alpha}.
\end{equation}

Произведение величины~(\ref*{eq:9}) на её комплексно сопряжённую дает квадрат амплитуды результирующего колебания:
\begin{equation}\label{eq:10}
\text{\^{A}} \text{\^{A}}^* = A e^{i\alpha} A e^{-i\alpha} = A^2.
\end{equation}

Подставив в выражение~(\ref{eq:10}) значение из~(\ref{eq:8}), получим для квадрата амплитуды:
\begin{eqnarray}\label{eq:11}
A^2 = \text{\^{A}} \text{\^{A}}^* = a^2 \cfrac{(1-e^{iN\delta})(1-e^{-iN\delta})}{(1-e^{i\delta})(1-e^{-i\delta})} = a^2 \cfrac{2-e^{iN\delta}-e^{-iN\delta}}{2-e^{i\delta}-e^{-i\delta}} = \nonumber \\ = a^2\cfrac{1-\cfrac{e^{iN\delta}+e^{-iN\delta}}{2}}{1-\cfrac{e^{i\delta}+e^{-i\delta}}{2}} = a^2 \cfrac{1-\cos N \delta}{1-\cos \delta} = a^2 \cfrac{\sin^2 \left( \cfrac{N\delta}{2} \right)}{\sin^2 \left( \cfrac{\delta}{2} \right)}.
\end{eqnarray}

Интенсивность пропорциональна квадрату амплитуды. Следовательно:
\begin{equation}\label{eq:12}
I(\delta) = K a^2 \cfrac{\sin^2 \left( \cfrac{N\delta}{2} \right)}{\sin^2 \left( \cfrac{\delta}{2} \right)} = I_0 \cfrac{\sin^2 \left( \cfrac{N\delta}{2} \right)}{\sin^2 \left( \cfrac{\delta}{2} \right)},
\end{equation}
где $K$~--- коэффициент пропорциональности, $I_0 = K a^2$~--- интенсивность, создаваемая каждым из лучей в отдельности.

При значениях $\delta = 2\pi m \quad (m = 0,\pm 1,\pm 2, \dots)$ выражение~(\ref{eq:12}) становится неопределённым. Для раскрытия неопределённости нужно дважды применить правило Лопиталя:
\begin{eqnarray}\label{eq:13}
\lim\limits_{\delta \rightarrow 2\pi m} \left( \cfrac{\sin^2 \left(\cfrac{N\delta}{2}\right)}{\sin^2 \left(\cfrac{\delta}{2}\right)} \right) = \lim\limits_{\delta \rightarrow 2\pi m} \left( \cfrac{2 \sin \left(\cfrac{N\delta}{2}\right) \cos \left(\cfrac{N\delta}{2}\right) \cfrac{N}{2}}{2 \sin \left( \cfrac{\delta}{2} \right) \cos \left( \cfrac{\delta}{2} \right) \cfrac{1}{2}} \right) = \nonumber \\ = \lim\limits_{\delta \rightarrow 2\pi m} N \cfrac{\sin(N\delta)}{\sin (\delta)} = \lim\limits_{\delta \rightarrow 2\pi m} N \cfrac{N \cos (N\delta)}{\cos (\delta)} = N^2.
\end{eqnarray}

Таким образом, результирующая интенсивность равна:
\begin{equation}\label{eq:14}
I = I_0 N^2.
\end{equation}

Назовём места, в которых наблюдается интенсивность, определяемая формулой~(\ref{eq:14}) главными максимумами.
\begin{equation}\label{eq:15}
\delta = 2\pi m = \cfrac{2\pi}{\lambda} d \sin \varphi \Rightarrow d \sin \varphi = m \lambda.
\end{equation}

Число $m$ называется порядком главного максимума. Из выражения~(\ref{eq:12}) следует, что в промежутке между двумя главными соседними максимумами располагается $N-1$ минимум интенсивности. Чтобы убедиться в этом, рассмотрим, например, промежуток между максимумами нулевого ($m = 0$) и первого ($m = 1$) порядка. В этом промежутке $\delta$ изменяется от нуля до~$2\pi$, а $\delta/2$ от нуля до $\pi$. Знаменатель выражения~(\ref{eq:12}) всюду, кроме концов промежутка, отличен от нуля. Величина $N\delta/2$ принимает в рассматриваемом промежутке все значения от нуля до $N\pi$. При значениях $\pi, 2\pi, \dots, (N-1\pi)$ числитель~(\ref{eq:12}) становится равным нулю. Это и будут минимумы интенсивности. Их положения отвечают значениям:
\begin{equation}\label{eq:16}
\delta = 2\pi \cfrac{k'}{N},
\qquad
(k' = 1, 2, \dots N-1).
\end{equation}

В промежутках между $N-1$ минимумами располагаются $N-2$ максимумов.

%\begin{wrapfigure}[17]{l}{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{graphs/picture1.pdf}
\caption{Пример дифракционной картины.}\label{img:dif_pic_1}
\end{figure}

\subsection{Дифракция Фраунгофера на щели}
Пусть плоская волна падает перпендикулярно на поверхность $S$ с щелью шириной $b$~(рис.~\ref{img:geometry_problem_Fraungofer}). Дифракционную картину будем наблюдать на экране $K$ в фокальной плоскости линзы $L$. Т.\,к. в каждой точке фокальной плоскости линзы, например в точке $M$, сходятся лучи, которые до линзы были параллельны между собой, то наблюдаемая здесь картина называется дифракцией в параллельных лучах или дифракцией Фраунгофера.

\begin{wrapfigure}[15]{l}{0.55\linewidth}
%\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pictures/pic2.pdf}
\caption{Геометрия задачи дифракции Фраунгофера на щели.}
\label{img:geometry_problem_Fraungofer}
\end{wrapfigure}

Каждая точка щели будет являться источником вторичных волн. Из всех лучей, которые распространяются после щели, выберем только те, которые составляют угол $\varphi$ с первоначальным направлением. Угол $\varphi$ называется углом дифракции. На рис.~\ref{img:geometry_problem_Fraungofer} $\Delta = BC$ --- разность хода лучей. Разобьем участок $BC$ на отрезки, равные $\lambda/2$ и из этих точек проведем прямые параллельные $AC$ до пересечения с $AB$. Таким образом, мы разобьем фронт волны в щели $AB$ на такое же число отрезков по $\lambda/2$, как и разность хода $BC$. Следовательно, щель $AB$ мы разобьем на зоны Френеля, разность хода лучей от которых до точки $M$ будет отличаться на~$\lambda/2$.

Из геометрических построений получается $\Delta = b \sin \varphi$. Число зон Френеля $$Z = \cfrac{\Delta}{\lambda / 2} = b \cfrac{\sin \varphi}{\lambda / 2}.$$ Если $Z$~--- чётное число, тогда на отрезке $AB$ укладывается чётное число зон Френеля, а так как свет от двух соседних зон приходит в точку $M$ в противофазе и гасится при наложении, то точка $M$ освещена не будет. Если на отрезке $AB$ укладывается нечётное число зон Френеля, то одна зона останется не погашена, и точка $M$ будет освещена.

Таким образом,
\begin{itemize}
\item[] $2k \cfrac{\lambda}{2} = b \sin \varphi$~--- условие минимума освещенности при дифракции от одной щели;\\
\item[] $(2k \pm 1) \cfrac{\lambda}{2} = b \sin \varphi$~--- условие максимума освещенности при дифракции от одной щели.
\end{itemize}

%\begin{wrapfigure}[17]{l}{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{graphs/picture2.pdf}
\caption{Дифракция Фраунгофера на одной щели.}\label{img:dif_pic_2}
\end{figure}

Итак, если оптическая разность хода лучей равна четному числу полуволн, то наблюдается минимум освещенности точки $M$ при дифракции от одной щели. Если оптическая разность хода лучей равна нечетному числу полуволн, то наблюдается максимум освещенности точки $M$ при дифракции от одной щели. На рис.~\ref{img:dif_pic_2} показана дифракционная картина в данном случае. Расчеты показывают, что изображение на экране будет симметрично относительно центра щели:
\begin{equation}\label{eq:17}
I(\varphi) = I_0 \cfrac{\sin^2 \left( \cfrac{\pi b \sin \varphi}{\lambda} \right)}{ \left( \cfrac{\pi b \sin \varphi}{\lambda} \right)^2},
\end{equation}
где $I_0$~--- интенсивность в центре дифракционной картины. Напротив середины щели будет располагаться центральный или нулевой максимум, здесь будет наибольшая освещенность. Боковые максимумы соответствуют уменьшению освещенности. Освещенность дифракционной картины убывает от центра к краям щели. Количество минимумов интенсивности определяется отношением ширины щели к длине волны $\lambda$. Условие минимума $k \lambda = b \sin \varphi$, т.\,к. $| \sin \varphi | \leqslant 1$, то $\cfrac{k\lambda}{b} \leqslant 1$, откуда $k \leqslant \cfrac{b}{\lambda}$. При ширине щели меньше $\lambda$ минимумы вообще не возникают, и интенсивность света монотонно убывает от середины щели к ее краям. 

Краям центрального максимума соответствуют значения угла $\varphi$, получающиеся из условия $b \sin \varphi = \pm \lambda$. Эти значения равны $\pm \arcsin \left( \cfrac{\lambda}{b} \right)$. Поэтому угловая ширина центрального максимума равна \mbox{$\delta \varphi = 2 \arcsin \left( \cfrac{\lambda}{b} \right)$}. Когда $b\gg\lambda$, то $\sin \left( \cfrac{\lambda}{b} \right) \approx \cfrac{\lambda}{b}$ и тогда формула для угловой ширины центрального максимума упрощается и имеет вид: $$\delta \varphi \approx \cfrac{2\lambda}{b}.$$

\begin{wrapfigure}[13]{l}{0.47\linewidth}
%\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\linewidth]{pictures/pic3.pdf}
\caption{К выводу критерия вида дифракции.}
\label{img:geometry_problem_krit_dif}
\end{wrapfigure}

Все выводы, сделанные в данном разделе относились к случаю дифракции Фраунгофера (дифракции в параллельных лучах). Если наблюдение изображения ведётся вблизи от препятствия, т.\,е. в непараллельных лучах, то говорят о случае дифракции Френеля. Принципиального различия между Френелевой и Фраунгоферовой дифракцией нет~--- одна непрерывно переходит в другую.

Установим теперь качественный критерий, позволяющий определить, вид дифракции, наблюдаемой в опыте при данных условиях.

Найдем разность хода лучей $\Delta$ от краев щели до некоторой точки~$M$ (рис.~\ref{img:geometry_problem_krit_dif}). 

Применяя теорему косинусов к треугольнику со сторонами $r$, $r+\Delta$ и $b$: $$\left(r + \Delta\right)^2 = r^2 + b^2 - 2rb \cos\left(\cfrac{\pi}{2} + \varphi \right)\!.$$ Преобразуя последнее равенство, получим: $$2r\Delta + \Delta^2 = b^2 + 2rb \sin \varphi.$$ Нас интересует случай, когда лучи, идущие от краев щели в точку $M$, почти   параллельны. Следовательно: $\Delta^2 \ll r \Delta$ и $\Delta \approx \left( \cfrac{b^2}{2r} \right) + b \sin \varphi$. В пределе при $r \rightarrow \infty$ получаем $\Delta_\infty = b \sin \varphi$. При конечном $r$ характер дифракционной картины будет определяться соотношением между разностью хода $(\Delta - \Delta_\infty)$ и длиной волны $\lambda$.

Если $\Delta - \Delta_\infty \leqslant \lambda$,то дифракционная картина будет практически такой же,как и в случае дифракции Фраунгофера. При $\Delta - \Delta_\infty \sim \lambda$ будет иметь место дифракция Френеля. Эти же условия можно записать в другом виде, введя безразмерный параметр $F = \cfrac{b^2}{l\lambda}$. И тогда: $F \ll 1$~--- дифракция Фраунгофера, $F \sim 1$ --- дифракция Френеля, $F \gg 1$~--- геометрическая оптика. Следует отметить, что параметр $F$ непосредственно связан с числом открытых зон Френеля.

Если щель открывает малую долю центральной зоны Френеля \mbox{$(m \ll 1)$}, то наблюдается дифракция Фраунгофера. Если открывает небольшое число зон Френеля $(m \sim 1)$, то на экране получается изображение щели, обрамленное по краям отчетливо видимыми светлыми и темными полосами. В случае, когда щель открывает большое число зон Френеля $(m \gg 1)$ на экране получается равномерно освещенное изображение щели.

Итак, критерием применимости приближения геометрической оптики является не малость длины волны по сравнению с характерным размером преграды, а значение параметра $F$. Пусть, например, $\cfrac{b}{\lambda} \sim 100$,  $\cfrac{l}{b} \sim 100 \Rightarrow \lambda \ll b$, однако $\cfrac{b^2}{l\lambda} \approx 1$, и поэтому на экране будет наблюдаться отчетливо выраженная Френелевская дифракция.

\subsection{Дифракционная решетка}
Дифракционной решеткой называется совокупность большого числа одинаковых, отстоящих друг от друга на одно и тоже расстояние, щелей. Расстояние $d$ между серединами соседних щелей называется периодом решетки.

\begin{wrapfigure}[16]{l}{0.5\linewidth}
%\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\linewidth]{pictures/pic4.pdf}
\caption{Геометрия задачи дифракции на решётке.}
\label{img:geometry_problem_dashed_plane}
\end{wrapfigure}

Выясним характер дифракционной картины, получающейся на экране при перпендикулярном падении на решетку плоской световой волны~(рис.~\ref{img:geometry_problem_dashed_plane}).

По принципу Гюйгенса-Френеля вторичные волны будут распространяться от щелей решетки под разными углами. Выберем только те лучи, которые выходят из разных щелей решетки под некоторым углом $\varphi$. Освещенность каждой точки $M$ экрана будет зависеть от интенсивности света каждого пучка и результата интерференции этих пучков. Если бы колебания, приходящие в точку $M$ от разных щелей были некогерентными, то результирующая картина от $N$ щелей отличалась бы от картины, создаваемой одной щелью лишь тем, что все интенсивности возросли бы в $N$ раз. Но т.\,к. колебания от различных щелей когерентны, то результирующая интенсивность $I_\text{рез}\neq N I(\varphi)$, где $I(\varphi)$~--- интенсивность, создаваемая одной щелью.

Результат интерференции лучей от разных щелей будет зависеть от разности фаз, с которой пучки накладываются друг на друга в фокальной плоскости линзы. При монохроматическом источнике света разность фаз в точке встречи соседних пучков будет зависеть от разности хода соответствующих лучей и длины волны.

Оптическая разность хода $\Delta = (a+b)\sin \varphi$. Если $\Delta$ равно четному числу полуволн, то соседние пучки накладываются друг на друга в одной фазе и амплитуда результирующего колебания в точке $M$ на экране, где собираются лучи, идущие от всех щелей решетки будет равна сумме амплитуд колебаний, создаваемых каждым пучком. Для направлений, определяемых этим условием, колебания от отдельных щелей взаимно усиливают друг друга, вследствие чего амплитуда колебаний в соответствующей точке экрана равна $$A_{max} = N A(\varphi),$$ где $A(\varphi)$~--- амплитуда колебаний, посылаемых одной щелью под углом $\varphi$. А~интенсивность световых колебаний будет в $N^2$ больше интенсивности $I(\varphi)$, создаваемой в направлении $\varphi$ одной щелью.	

Условие максимума $$(a+b) \sin \varphi = 2 k \cdot \cfrac{\lambda}{2}$$ определяет положение максимумов интенсивности, называемых главными. Число $k$ дает порядок главных максимумов.

В промежутках между соседними главными максимумами имеется по $(N-1)$ добавочному минимуму. Эти минимумы возникают в тех направлениях, для которых колебания от отдельных щелей взаимно погашают друг друга. Направления добавочных минимумов определяются из условия $$d \sin \varphi = \cfrac{k' \lambda}{N} \Leftrightarrow N d \sin \varphi = k' \lambda,$$ где $k'$ принимает все целочисленные значения, кроме $0, N, 2N, 3N,\dots$, т.\,е. когда выполняется условие $d \sin \varphi = k \lambda$.

Интенсивность света, распространяющегося под углом $\varphi$ к нормали после дифракции на правильной структуре из $N$ щелей, определяется выражением:
\begin{equation}\label{eq:18}
I(\varphi) = I_0 \left( \cfrac{\sin u}{u} \right)^{\!2} \left( \cfrac{\sin N\delta}{\delta} \right)^{\!2},
\end{equation}
где $u = \cfrac{\pi b}{\lambda} \sin \varphi$, $\delta = \cfrac{\pi d}{\lambda} \sin \varphi$.

%\begin{wrapfigure}[17]{l}{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{graphs/picture3.pdf}
\caption{Дифракция на решётке ($N=6$, $b=d/3$).}\label{img:dif_pic_3}
\end{figure}

Дифракционная картина имеет вид (рис.~\ref{img:dif_pic_3}). Здесь следует учитывать, что главный максимум определенного порядка пропадает, если его положение совпадает с каким-нибудь минимумом дифракционной картины от одной щели (условие минимума $b\sin \varphi = k \lambda$).

Следует знать и помнить, что дифракционная картина в данном случае является результатом двух процессов: дифракции света от каждой отдельной щели и интерференции света от всех щелей.

\section{ПРАКТИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}
\begin{wrapfigure}[12]{l}{0.47\linewidth}
%\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\linewidth]{pictures/pic5.pdf}
\caption{Схема измерительной установки.}
\label{img:schema_izmer}
\end{wrapfigure}

Схема измерительной установки приведена на~рис.~\ref{img:schema_izmer}. Установка состоит из лазера $O$, щели либо дифракционной решетки (40 штр/мм) $D$ и экрана $S$. Расстояние $L$ от дифракционной решетки до экрана должно быть не менее 1.5 м.

На рис.~\ref{img:diff_pic} представлен характерный вид дифракционной картины на экране. Величины $x_1$ и $x_2$ указывают расстояние между центральным и первыми максимумами.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/pic6.pdf}
\caption{Вид дифракционной картины.}
\label{img:diff_pic}
\end{figure}

\section{ПОРЯДОК ВЫПОЛНЕНИЯ РАБОТЫ}
\subsection{Задание 1}
\begin{enumerate}
\item Измерить расстояние $L$ от решетки до экрана.
\item Измерить расстояние между центральным и первыми максимумами (рис.~\ref{img:diff_pic}), найти среднее значение:
\begin{equation}\label{eq:19}
x_{\text{ср}} = \cfrac{x_1 + x_2}{2}.
\end{equation}

\item Вычислить тангенс угла:
\begin{equation}\label{eq:20}
\tg \varphi = \cfrac{x}{L}.
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pictures/pic7.pdf}
\caption{Расчёт тангенса при малых углах.}
\label{img:shema_triangle}
\end{figure}

\item Из формулы~(\ref{eq:15}) в случае малых углов дифракции для $m = 1$ вычислить $\lambda$:
\begin{equation}\label{eq:21}
\lambda = d \sin \varphi \approx d \tg \varphi = \cfrac{d \cdot x}{L}.
\end{equation}
\end{enumerate}

\subsection{Задание 2}
При той же схеме эксперимента установите решетку $D$ под углом к направлению распространения луча~(рис.~\ref{img:schema_izmer_z2}). В результате на экране $S$ произойдет смещение дифракционной картины.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pictures/pic8.pdf}
\caption{Схема измерительной установки к заданию 2.}
\label{img:schema_izmer_z2}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Измерить транспортиром угол поворота решетки $\theta$.
\item Зарисовать получившуюся дифракционную картину.
\item Измерить $x_{\text{ср}}$ --- расстояние между центральным и первым максимумом.
\item Вычислить $d_{\text{эф}}$ по формуле:
\begin{equation}\label{eq:22}
d_{\text{эф}} = \cfrac{L\cdot\lambda}{x_{\text{ср}}}.
\end{equation}
\item Занести результат в таблицу 1 для  $d_{\text{эф}}(\text{эксп.})$.
\item Для угла $\theta$ вычислить по формуле~(\ref{eq:23}) теоретический эффективный шаг решетки. Результат занесите в таблицу для  $d_{\text{эф}}(\text{теор.})$.
\begin{equation}\label{eq:23}
d_{\text{эф}} = d_{\text{ист}} \cos \theta.
\end{equation}
\item Установить дифракционную решетку под другим углом. Повторить п.~1--5 пять раз для разных углов с шагом $10^\circ$.
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
$\theta$ & $d_{\text{эф}}(\text{теор.})$ & $d_{\text{эф}}(\text{эксп.})$ \\
\hline 
$10^\circ$ & & \\
\hline
\dots && \\
\end{tabular}
\caption{}\label{table1}
\end{table}

\subsection{Задание 3}
\begin{enumerate}
\item Заменить решетку щелью.
\item Получить на экране изображение дифракционной картины.
\item Приложить лист бумаги к экрану и зарисовать границы центрального пятна дифракционной картины.
\item Измерить ширину центрального пятна $\sigma$.
\item Вычислить размер щели по формуле: $b = \cfrac{2 L \lambda}{\sigma}$, результат занести в таблицу 2 для $b (\text{эксп.})$.
\item Определить ширину щели по данным прибора, результат занести в таблицу 2 для $b (\text{прибора})$.
\item Повторить п.~3--7 10 раз для разной ширины щели.
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
№ & $b (\text{прибора})$ & $b (\text{эксп.})$ \\
\hline 
1 & & \\
\hline 
\dots & & \\
\end{tabular}
\caption{}\label{table2}
\end{table}

\section{Контрольные вопросы}
\begin{enumerate}
\item Напишите уравнение плоской монохроматической электромагнитной волны и поясните все входящие в него величины.
\item Как устроена дифракционная решетка? Что такое период решетки? Нарисуйте ход лучей через дифракционную решетку. Укажите разность хода между лучами.
\item Что такое разность хода, чему она равна и как связана с разностью фаз колебаний.
\item Как найти интенсивность света на экране при интерференции электромагнитных волн от $N$ точечных когерентных источников?
\item Напишите основную формулу дифракционной решетки. Что она позволяет найти?
\item Как изменится формула дифракционной решетки, если луч света падает на решетку под некоторым углом? Как это отразится на дифракционной картине?
\item Напишите условия наблюдения максимумов и минимумов при дифракции света на щели.
\end{enumerate}
